\section{Síntesis y Programación en Vivado para tarjeta Nexys 4 DDR}

Con el fin de verificar la funcionalidad de la implementación en la \textit{FPGA} se procede a sintetizar el diseño y a programarlo en el dispositivo. Se toma como base el ejemplo desarrollado en Vivado que fue mencionado anteriormente. Se quiere, sin embargo, un contador que se despliegue en 8 leds de la tarjeta de desarrollo. Para esto se modifica el código en C del ejemplo a lo siguiente.

\begin{minted}{c}
void putuint(unsigned int i) {
  *(volatile unsigned int*)0x10000000 = i;
}

void main() {
  unsigned int numero = 0;
  unsigned int contador = 0;
  const unsigned int limite = 1000000;

  while (1) {
    contador = 0;
    putuint(numero++);
    while (contador < limite) {
      contador++;
    }
  }
}
\end{minted}

En este código se utiliza la función \texttt{putuint} para colocar el argumento \texttt{i} en la dirección de memoria \texttt{0x10000000}.

En la implementación de la memoria utilizada para este ejemplo, en el archivo \\\texttt{scripts/vivado/system.v} se puede observar el siguiente código.

\begin{minted}{verilog}
if (mem_la_write && mem_la_addr == 32'h1000_0000) begin
  out_byte_en <= 1;
  out_byte <= mem_la_wdata;
end
\end{minted}

Cuando se solicita la dirección de memoria \texttt{0x10000000} para escritura se habilita la salida en \texttt{out\_byte\_en} y el dato en \texttt{out\_byte} corresponde al dato de entrada en la memoria.

Al desensamblar el código generado se tiene, para la subrutina correspondiente a la función \texttt{putuint}, lo siguiente.

\begin{minted}{asm}
lui     a5,0x10000
sw      a0,0(a5) # 10000000 <end+0xfffffac>
ret
\end{minted}

El primer operador, \texttt{lui}, carga en los 24 bits más significativos del registro \texttt{a5} (de 32 bits) el valor hexadecimal \texttt{0x10000}, el segundo operador, \texttt{sw}, envía el dato a la memoria, donde se activa el circuito que permite la salida del dato \texttt{out\_byte}. Por último la se regresa al punto donde estaba el programa antes de ser llamada la subrutina.

Es decir, el valor de \texttt{i} que se pasa a la función \texttt{putuint} se coloca en la señal \texttt{out\_byte}, de esta manera se pueden crear interfaces entre el procesador y otros circuitos. El valor del contador se coloca en esta señal \texttt{out\_byte} y esta es conectada a los leds actualizando el archivo de localización de pines, \texttt{scripts/vivado/synth\_system.xdc}.

\begin{minted}{text}
set_property CFGBVS VCCO [current_design]
set_property CONFIG_VOLTAGE 3.3 [current_design]

# clk
set_property -dict { PACKAGE_PIN E3 IOSTANDARD LVCMOS33 } [get_ports { clk }];
create_clock -add -name sys_clk_pin -period 10.00 [get_ports {clk}];

# switches
set_property -dict { PACKAGE_PIN V11 IOSTANDARD LVCMOS33 }
  [get_ports { resetn }];
set_property -dict { PACKAGE_PIN V10 IOSTANDARD LVCMOS33 }
  [get_ports { resetn }];

# leds
set_property -dict { PACKAGE_PIN H17 IOSTANDARD LVCMOS33 }
  [get_ports { out_byte[0] }];
set_property -dict { PACKAGE_PIN K15 IOSTANDARD LVCMOS33 }
  [get_ports { out_byte[1] }];
...
set_property -dict { PACKAGE_PIN U16 IOSTANDARD LVCMOS33 }
  [get_ports { out_byte[7] }];

set_property -dict { PACKAGE_PIN V12 IOSTANDARD LVCMOS33 }
  [get_ports { out_byte_en }];
set_property -dict { PACKAGE_PIN V14 IOSTANDARD LVCMOS33 }
  [get_ports { trap }];
\end{minted}

Se han contemplado otras señales como \texttt{resetn} (la señal de \textit{reset} negada), que se activa con un \textit{switch}, un reloj y las 8 señales correspondientes al contador se conectan a los primeros 8 leds.

Ahora se puede crear un proyecto en Vivado tomando en cuenta los archivos necesarios, seleccionando la tarjeta de desarrollo Nexys4DDR. Se debe asegurar que el módulo \textit{top} (más alto en la jerarquía) corresponda a \texttt{system}, y con esto se puede dar \textit{click} en \textit{Run Synthesis} para sintetizar el diseño. Luego debe implementarse y generarse un archivo \textit{bitstream} con el cual se puede programar la tarjeta de desarrollo. A continuación se desarrolla como se realizan estas tareas de manera automática.

\subsection{Mapa de Memoria}

La memoria utilizada en conjunto con el procesador es simple, se utiliza 4096 palabras de 32 bits para un total de 16kB. Para identificar todas las palabras en esta memoria se requieren 12 bits. Esto deja 20 bits (32 - 12) libres  para el mapeo de otras memorias así como dispositivos de entrada y salida. En la memoria se almacena inicialmente las instrucciones como un archivo representado en hexadecimal, todo el espacio sobrante es llenado con ceros. En verilog se utiliza la función \texttt{\$readmemh(instrucciones.hex)} para llenar la memoria. El \textit{stack} comienza al final de la memoria de 16kB. También se utiliza la dirección \texttt{0x1000\_0000} para comunicar el procesador con los LEDs, se trata de un solo byte. En el mapa de memoria que se presenta a en la figura \ref{memorymap} se muestra una memoria de video para funcionar con el puerto VGA. Esta se mapea desde la dirección de memoria \texttt{0x11000000}. Requiere 640$\times$480 palabras, esto significa que se debe reservar hasta la dirección \texttt{0x1104B000}.

\begin{figure}
\caption{Mapa de memoria con memoria para instrucciones y \textit{stack}, video y conexión a los LEDs de la tarjeta de desarrollo. La imagen no está a escala.}
\label{memorymap}
\trule
  \begin{tikzpicture}[font=\ttfamily]
    \def \wordWidth {4}
    \def \addrTextWidth {3}
    \def \memHeight {16}

    \draw (0 ,0) node (inicio) {}

      (inicio.center) rectangle ++(\wordWidth, \memHeight)

      % (inicio.center) ++(0, -.4) -- ++(0, .2)
      % (inicio.center) ++(\wordWidth, -.4) -- ++(0, .2)
      % (inicio.center) ++(0, -.3) -- ++(\wordWidth, 0)
      % (inicio.center) ++(\wordWidth/2, -.3) node [below] {32 Bits}

      (inicio.center) -- ++(-\addrTextWidth, 0) node [above right] {0x0000\_0000}
      (inicio.center) ++(-\addrTextWidth, 3*\memHeight/64) node [above right] {0x0000\_1000}
                      -- ++(\addrTextWidth+\wordWidth, 0)
                      ++ (-\wordWidth/2,-1.5*\memHeight/64) node {Instrucciones+Stack}
                      ++ (0,2*\memHeight/32) node {Vacío}

      (inicio.center) ++(0, \memHeight) -- ++(-\addrTextWidth,0) node [below right] {0xFFFF\_FFFF}

      (inicio.center) ++(-\addrTextWidth, \memHeight/8) node [above right] {0x1000\_0000}
                      -- ++(\addrTextWidth+\wordWidth, 0)
      (inicio.center) ++(0, 9*\memHeight/64) -- ++(\wordWidth, 0)
                      ++(1*\wordWidth/8,-1*\memHeight/128) node (leds) {} node [right]  {LEDs}
      (leds) -- ++(-5*\wordWidth/8,0)
      ++ (0,1*\memHeight/16) node {Vacío}

      (inicio.center) ++(-3, 2*\memHeight/8) node [above right] {0x1100\_0000}
                      -- ++(\addrTextWidth+\wordWidth, 0)
                      ++ (-\wordWidth/2,1*\memHeight/16) node {Memoria de Video}
                      ++ (0,3*\memHeight/8) node {Vacío}
      (inicio.center) ++(-3, 3*\memHeight/8) node [above right] {0x1104\_B000}
                      -- ++(\addrTextWidth+\wordWidth, 0)
    ;
    \filldraw (leds.center) ++(-5*\wordWidth/8,.075) -- ++(0,-.15) -- ++(-.1,.075) -- ++(.1,.075)
    ;
  \end{tikzpicture}
  \brule
\end{figure}
